\pdfbookmark[1]{Changements}{changements}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Changements apportés à la version de soutenance du manuscrit}

Cette version de soutenance du manuscrit incorpore principalement des corrections de forme, d'orthographe et de grammaire, ainsi que quelques corrections d'erreurs ponctuelles:

\vspace{1em}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{1em}
	\item Suite aux remarques de R. Navigli sur l'utilisation du symbole \(\sqsubset\) pour représenter la relation de raffinement, et du fait que la relation est un ordre partiel strict, nous avons remplacé le symbole \(\sqsubset\) par le symbole \(>\) qui est bien plus cohérent.  
	\item (\autoref{th:senssingleaccept}, \autoref{th:sensunehierarchie}, page 80) Correction des titres du \autoref{th:senssingleaccept} et du \autoref{th:sensunehierarchie}, qui démontrent l'injectivité et non la surjectivité de la relation d'appartenance à une acception et à une hiérarchie. 
	\item (\autoref{algoconstrrec}, page 88) Dans l'algorithme de construction initiale récursif, l'appel au calcul de cliques était fait à chaque appel récursif, ce qui n'est pas nécessaire. L'appel au calcul des cliques se fait maintenant une fois au début de l'algorithme.
	\item (\autoref{sec:complexworstrec}, pages 91-92) Correction d'approximations incorrectes pour le calcul de la complexité de calcul dans le pire des cas pour l'algorithme récursif de construction initiale des acceptions interlingues. La complexité de calcul correcte est \(O(\frac{\left( \frac{n!}{(n-k-1)!}\right)^2}{k^k})\), ce qui ne change en rien les conclusions vis à vis de la nécessité de l'algorithme itératif qui reste bien plus rapide. 
	\item Suppression des sections de références par chapitre.
	\item Format plus compact pour la liste des figures, tableaux, etc.
\end{itemize} 
\endgroup

\newpage
\cleardoublepage
%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Acknowledgments}{acknowledgments}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Remerciements}

Je tiens tout d'abord à remercier Gilles Sérasset et Jérôme Goulian, mes directeurs de thèse. Gilles pour m'avoir proposé un sujet ambitieux et pour m'avoir guidé avec enthousiasme tout au long de cette aventure de 4 ans. Jérôme pour ses innombrables conseils et recommandations et pour son soutien au travers des nombreuses démarches administratives que ce soit relative aux missions ou à l'enseignement.

Je remercie chaleureusement Didier Schwab, dont les projets de recherche à la fois innovants et passionnants m'ont initialement attiré vers le monde du traitement automatique des langues il y a de cela presque 6 ans, lors de mon stage de M1 puis de M2R. Je remercie également Didier pour les nombreuses collaborations toujours intéressantes, qu'elles soient passées ou à venir et pour les séances de brainstorming scientifique, mais aussi pour sa relecture assidue de mon manuscrit. 

Je remercie Christian Boitet pour ses nombreux conseils et ses remarques, les nombreux échanges d'idées, mais aussi pour ses critiques toujours vraies, qui m'ont toujours poussé de l'avant dans mon exploration scientifique. Je le remercie également d'avoir accepté de relire mon manuscrit.

Je remercie également tous les autres collègues de l'équipe pour une ambiance toujours conviviale et de nombreuses discutions intéressantes.

Je remercie toute ma famille, en particulier ma sœur Zornitza (et Adrien), mon frère Louis, ma tante Ilka ainsi que mes grands-parents pour tout leur soutien durant cette thèse, et aussi pour leur tolérance envers les heures et jours sans fin passées à travailler.

Je remercie particulièrement Jean Alexandre, ses parents Myriam et Jean Christian ainsi que le reste de la famille pour leur accueil toujours chaleureux, leur amitié, de nombreux moments conviviaux et des discussions toujours passionnantes. \emph{Shoutout} à Pierre en sa lointaine Californie!

Je remercie Belén, Raquel, Paola, Ruslan, Ritesh, Mohammad et tous mes amis du labo, que ce soit pour les échanges culturels et intellectuels au détour d'une pause café, les activités, pour des débats parfois enflammés ainsi que tous les moments partagés.

Je remercie mon frennemy préféré, la procrastination et naturellement par extension PhD comics et la production parfois excessive de code en résultant.

\endgroup



